銅鑼灣書店陰霾 日文翻譯小說《香港獨立戰爭》發行路絕

銅鑼灣書店股東及店長失蹤事件陰霾下，引發出版界寒蟬效應。本港一家小型出版社，獲授權將一本20年前出版的日文小說《香港獨立戰爭》(下稱《香》)翻譯成繁體字版在港發售，惟該小說從發行到零售均幾近乏人問津。據出版社於網站公告指，自上月李波失蹤事件曝光後，其委聘的發行商指全港書店對該小說的訂購量接近零，而部分曾有意訂購的書店到後來亦表示不會訂購，故導致其委託的發行商無法繼續銷售，並指這可能是香港首本「被禁售」的小說。

本報就事件到出版社查詢，根據網上資料，《香》由「香港專業研習學會」出版，公司地址位於太子，但記者到訪後，出版社經理兼小說編輯梁先生拒絕面談，只肯以電話回應。他指，小說於去年11月出版，至翌月只獲一家大型發行商簽約答允分銷，他形容該發行商的網絡甚廣，「全港講得出的書店都去得到」，然而，當發行商如常提供書單予書店訂購時，卻罕有地其網絡內幾乎所有書店都不訂購《香》，發行商相信與「李波事件」有關。由於經過一星期後，該小說的訂購量仍接近零，發行商無奈暫停有關分銷。

梁先生續稱，該段期間，本來有一家主力售賣戰爭題材書籍的書店曾表示會訂購，後來卻稱「唔會攞書」，因為「驚被人鬧」，但他無法估計原因。

《香》為日本右翼作家大石英司著作，於1996年出版，內容講述香港主權移交後，因不斷加稅觸發民怨，十萬人示威抗議，香港被軍事封鎖，引發獨立派起義，英國與日本聯手支援，內容雖為廿年前虛構，卻引發聯想，例如當中提到爭取獨立人士在左手綁黃絲帶為記。對於作者為何以香港作為小說題材，梁先生則透露，正計劃邀請作者來港親述創作經過，期望可於7月成事。

據熟悉出版行情人士指，該小說題材「過癮」，故相信會成為話題而大賣，可是「無人敢做(指發行)」；但亦有書商指，小說以袋裝書大小卻售128元，很難講會大賣。

不過，梁先生至今未能驗證市場反應，皆因全港百分之九十九的書店都不賣《香》，只有旺角兩家二樓書店，以及包括其出版社共3個網站有售，梁先生透露雖然補貨訂單尚算頻密，但始終未能在大型書店上架，故原已印的數千本書仍有不少存貨。記者向有售該小說的序言書室查詢，店員指《香》的銷量不俗，上月更登上該店暢銷書榜第二位。

視為文學作品 市場有商機

對於發行受阻，雖屬意料之外，但梁先生已預了有風險，因為這是他們的新嘗試，經營教育機構以外的商機，期間他們窺見《香》尚未有中文版，遂於去年中，與日本及台灣總出版社洽談，他形容過程順利，至今共投資了5位數字的金額。

至於會否擔心被失蹤，梁先生則說不特別擔心，因為有份參與的人都在安全地方，部分更不在香港居住。但他仍認為，「銅鑼灣書店事件」對出版及文化界都造成負面影響，他亦沒想到一本以虛構內容為主的文學作品，竟會成為「禁書」，「不是法律上被禁，而是『自我禁售』」。他說：「書中內容都不是事實，亦沒有任何政治主張或鼓吹港獨，只是書名令人聯想到(未立法的)基本法『23條』。」

自我禁書 寒蟬效應

就出版界懷疑自我下禁書令，時事評論員劉銳紹認為，該類書籍的內容以虛構為主，若由此看，應視為文藝作品，又沒有犯法，所以應該由市場及讀者來判斷，但是有人卻對此加以箝制，當大家愈來愈有意識地自我捆綁，便進一步破壞一國兩制。此外，「銅鑼灣書店事件」影響及至各行各業，大型連鎖店收縮，小書店亦受壓，寒蟬效應愈加明顯。

次文化堂社長彭志銘亦指，自「李波事件」後，不但影響出版界，就連零售市場亦有明顯變化，過去有售「內地禁書」的報販已不敢入貨，小市民都受影響。他說：「就算有人肯做發行，但前線無人要貨，都無得做。」他續稱，敏感題材書現已難找發行，因為渠道已被壟斷，縱有小型獨立發行商肯做，都要經大發行商中央採購處理，故此找不到發行的出版社，惟有逐間書店叩門，但那只是本港幾家二樓書店，惟其佔市場僅1%，所以「無得玩」。至於像他般出版敏感題材書的，則會拆開另一品牌，再交由獨立發行商負責，雖未能進入多家大書店，卻可入到香港誠品。

香港人幫襯聯合出版集團下場

好似仲有數間二樓書店有賣

下集呢

下集有出喎

出一本講日本入侵香港
然後共產黨同日本開戰解放番香港
一定大賣

屌
我想買啊
到底點先買到

崇台撚又可以出返本中華民國佔領返香港

旺角序言書室咪有囉

仲有貨
拿拿臨去買先
係咪齊上下集

序言書室有得買

記得好似係

其實本野好悶

例如? 因為日本仔角度?

無前義勇軍同華藉英軍出場,
令我深感不滿

有無劇透？

但大石英司1997年已估中：
(1) 會出現港獨
(2) 中英聯合聲明會由支那單方面破棄
(3) 日本自衛隊會重視港獨呢個可能
(4) 英國空母會出現返係南中國海
都算好勁啦！

不過遲左20年囉...

套嘢好多戰爭場面同術語，要軍事迷先會啱睇，
節奏好慢，又成日轉視覺，
我係好辛苦先睇晒上下集。

漏左樣...

擺上網賣

咁大石英司係寫開戰爭小說, 日本D手法可能係咁
都未夠 evangelion 睇完都唔知up乜...

等等原来佢之前重有本自由上海獨立戰爭

Am730

坦白講, 你多唔鐘意施永青都好

AM730係華文傳媒中唯一智力正常

好撚多架佢

有 series 係講支那軍打日本, 係九州登陸

序言應該有？

推

信報智力唔正常?

Btw 配圖贈慶 [pish]

依家約一半鱔稿

財經政治都係

奶共既人都有智力正常

軍火女皇又係好正！

香港獨立係無加入支那邦聯

一巴星埋落云伯度！

[edit]

應該仲有掛

打個電話問下先囉

會唔會係預言書

今時今日自己放上網賣唔係仲方便
而家香港已經變成支那, 呢啲書真係好難搵到有人幫手賣

傳媒係 (理論上) 編採獨立

智力正常係指班記者同編輯

中學冇讀歷史？

United Hong Kong

共產黨有撚份打日本

好難講, 佢都有d唔中既：
獨派武裝佔領尖沙咀酒店, 市民支援佢地佔領街道set街壘

現實：
2014年港豬佔領街道, 但又要拆block, 又要唱歌, 仲要邊個叫獨立就係鬼etc.

大石英司太高估港豬既智力

你講緊中學教科書既歪曲歷史？

呢度都可以買?

一陣去買

全面侵華之前共產黨已經出左世啦，你逐個士兵將軍問過佢地有冇信共產主義？
國共第二次合作已經同意一同抗日啦。八路軍唔識？咪大多由共產黨黨員改編而成軍囉！
定係講共產你淨係識習近平？
你一定係歷史堂訓覺啦

實際情況，日軍識得分國軍定共軍？
唔想死就要打，就算你係豬都唔會唔識掛？

識，日本有記錄寫明二戰時同共產黨會作

你舉證嘛，攞個紀錄出黎啦
日本同大把中國人合作添啦，政權都有埋。所以？

共產黨果時好似係hea打日軍
背後不斷係鄉村擴展勢力
民國軍精銳就係上海死戰消耗曬咁濟

Oh, i don't know such fiction , I am going to buy it tomorrow, thx for letting me know

好似？ 有趣，討論下囉
國軍係上海死左大批軍隊係真嘅
至於共軍hea打？ 國共內戰雙方經過中日抗戰的磨練，如果共產黨當年hea打，一埋牙就收皮啦，仲有機會打贏內戰？
再講啦，共軍邊part hea打？

李先念同志咪收日軍過路費囉

老毛唔係話
多謝日本當年入侵你地中國咩？

好笑，有人想幫土失洛路匪軍講好說話

毛匪自己都講「一些同志認為日本佔地愈少愈好，後來才統一認識：讓日本多佔地才是愛國，否則變成愛蔣介石的國了。」

共匪仲有如下指示
對政府(國民政府)催促的開赴前線的命令，要以各種借口予以推拖，只有在日軍大大殺傷國軍之後，我們才能坐收抗日成果，去奪取國民黨的政權

連支共近排都有聲音認當年中共抗日佔嘅比重低過國軍好多

駁唔到
汪精衛由孫文的貼身秘書做到兼任國民黨黨務、軍務的各個要職，最後為日本人賣命。係咪可以推論國民黨都係hea打？

自己 Google ，李先念收税，怕你唔識睇日文。

李先念同志收完日軍過路費, 後尾仲做埋国家主席

見有條五毛咁無恥，貼埋出嚟收鳩佢皮

共產黨贏係因為蘇聯 接收關東軍領地時 比哂d資源軍備共產黨 二戰時又韜光養晦

咩年代？

擺上google book/amazon就得啦

我同你睇同一條link喎
係咪可以close topic講返本小說？反正你好似都冇咩貨，再講落去都冇意思

下集有講日本自衛隊潛入尖沙咀幫手打共匪
但比香港市民怒啤

上集主要講日本仔渣船
下集係渣到黎

所以我個人覺得下集係好睇D
有多D香港既描述
雞尾酒炸坦克都係下集先有

話時話, 銅鑼灣書店5條友
除林榮基外都好似未出返黎....

無得唔買

我覺得剩係放係屋企 / 係cafe拿出黎睇

個行為本身已經係品味

石永泰當年理科生、中學時愛玩辯論，最終以「排除法」選擇了讀法律。圖為母校聖若瑟書院辯論紀念狀。在後排書架上，可見他閱讀光譜極闊，由習近平《談治國理政》、內地《人權藍皮書》到《香港獨立戰爭》都有。何君健攝

聽過一分抗日，二分應付，七分發展未呀傻閪五毛？你老祖宗講過既野都唔記得呀？

on9 五毛，你老母比狗屌啦